家庭醫生寫週記：篩查前後（鄭志文）

節錄

家庭醫生寫週記：篩查前後（鄭志文）

。。。。。。。。。令我想起42年前電視劇集《陸小鳳之武當之戰》主題曲：「誓要去，入刀山！浩氣壯，過千關！豪情無限，男兒傲氣，地獄也獨來獨往返。存心一闖虎豹穴，今朝去幾時還？」這歌在2013年由劉青雲、古天樂、張家輝主演的《掃毒》中再出現為插曲，用來貫串三位男主角的兄弟情。《掃毒》這劇名倒也貼今次全民篩查之題，希望真能掃除這冠狀病毒。不過，電影並不是大團圓結局，電視劇就更是涉及複雜的陰謀詭計。

。。。。。。。。。：「命運不得我挑選，前途生死自己難斷。人如滄海柳葉船，離群隱居自己情願。前途偏偏多挑戰。若問吉凶，我亦難判斷。」疫情下，市民真有些命運不由自己主宰的感慨，固然不知道自己會否有一天受感染，而決定參加篩查，也忐忑會否陽性、確診而要「離群隱居自己情願」。所以篩查前後，有些事項要留意。

1. 如果你有任何相關病徵，應該去看醫生，而不是去參加篩查。

2. 篩查以咽拭子和鼻腔拭子進行，可能會引致嘔吐，別在飽餐後接受採樣。

3. 別擔心有口氣而先用漱口水漱口、這樣做會影響結果。醫護人員戴着N95，是不會受口氣影響的。

4. 等待結果的過程，會造成心理負擔。有些人甚至對整個檢測計畫有各種聯想和擔心。參加篩查前，先考慮和評估自己的心理負擔能力。

5. 接受檢測，就要有確診的準備。雖然機率極低，但始終有一定數量人士會確診。無論自己或家人，都要有被隔離的準備，安排家居和工作細節。

6. 同樣道理，政府也應該做好準備。別再出現確診人士長時間等候入院，或者遺漏追蹤緊密接觸人士。對於這些人士，應該適當支援。為他們隔離期間的生活、家庭照顧、工作等作妥善安排。

電郵：drchengapple@gmail.com

鄭志文醫生